---
templateKey: article
title: 拽上公益的手，百度可放心地吃人血馒头？
slug: zhuai-shang-gong-yi-de-shou-bai-du-ke-fang-xin-di-chi-ren-xue-man-tou
date: 2016-01-11T07:26:00.000Z
description: >-
  百度又一次定义了无耻，开始出售病友吧吧主。这两天，血友病吧的网友到处发帖，说原来的贴吧吧主被无故拿下，新吧主换上了一个所谓的“血友病专家”，直斥百度这是在吃人血馒头。
featuredpost: true
featuredimage: /img/9e0d556bcec963c0587ddf34dbb3db622.jpg
trending: 1
isbrief: false
columnist: 專欄作家007
tags:
  - 互联网
  - 医疗
---
作者：韩青

> 百度又一次定义了无耻，开始出售病友吧吧主。这两天，血友病吧的网友到处发帖，说原来的贴吧吧主被无故拿下，新吧主换上了一个所谓的"血友病专家"，直斥百度这是在吃人血馒头。

![百度贴吧](/img/9e0d556bcec963c0587ddf34dbb3db622.jpg "百度贴吧")

## 卖贴吧吧主，百度已经干了一年多了

从去年年初开始，游戏吧、留学吧、乐器吧、地区吧等类型贴吧接连被卖，连病友吧都不放过。只不过这次有人大声喊了出来。根据知乎网友ytytytyt的统计，目前近半数的病友吧已被出售。有的是被野鸡医院承包，有的是被广告平台承包，还有专家承包、组团承包、网站承包等。

不过，“卖贴吧”、“卖吧主”只是一个俗称，按百度官方的说法，这叫“合作运营，共同管理”。针对血友病吧友的声讨，百度官方今天做出正式回应，说是“为提升贴吧的内容质量和用户体验，针对部分垂直和专业领域贴吧，尝试专业机构与吧友共同管理的模式”。对网友来说，管理效果可能不明显，广告效应是出来了，不少疾病吧主页上都打满了相应广告。

以血友病吧为例，新吧主今早发了一则声明（现已被删），指该贴吧会启用专业顾问团队，这一举动可谓跟百度的专业管理暗合，可是这些专家都是什么人？据了解，其中一个名刘陕西的是血友病病友圈里有名的骗子，在新吧主上任后，举证刘陕西行骗的贴也跟着被删了。

做广告，本来无可厚非，但原来的贴吧网友披露，那净是些虚假医疗广告，都是在骗病友的钱。中国血友病患者有十万人，虽然卫生部在2012年就已明确血友病临床治疗路径，但那个“血友病专家”还是在整天宣扬中医治疗血友病的疗效，就这样的人还成功上位，变身吧主。（注：现在这个专家的帖子已经全部删除，包括11日由他本人发布置顶的那则百度官方声明。）

虽然血友吧的网友很愤慨，但从协议来说，百度是可以更换吧主的。《贴吧协议》第3条，百度贴吧所有权、经营权、管理权均属百度公司。第24条，吧主的任期不限，由百度贴吧管理组负责执行吧主的任免。第54条，本章中规定的考核规则不包括吧主其他原因被免职的情况。仅凭这三条，百度就可以任免任何贴吧吧主，不需要做出丝毫解释。

当然，有人可能会说这是霸王条款，是流氓协议，可人家就流氓了又能怎样？百度现在还只是卖个吧主，根据协议第19条、第20条，用户在百度贴吧发表的作品，百度公司有权转载或引用，而且是在全世界范围内免费地、永久性地、不可撤销地、可分许可地和非独家地使用的权利。如果你的作品被其他公司侵权了，百度还可以帮你打官司，赔偿全归百度。

虽然说中国的几个互联网巨头都有或多或少的霸王条款，但直接将用户的著作权都变成自己的，恐怕也就百度一家干得出了。可给人做嫁衣又怎样，咱们不是照样聚在贴吧里玩得很嗨吗？

根据2015年8月的数据统计，百度贴吧创办十多年来，已成为最大的中文社区，月活跃用户超过三亿，主题吧超过千万个，并以平均每日新建1.7万个吧的速度增长，移动端数据快速增加。有业内人士分析，如果百度贴吧单独上市，市值可能超过陌陌和微博的总和，达到上百亿美元。不过如为整个公司“连接人和服务”的战略考虑，短期之内可能不会分拆。

但不分拆不代表不能变现，即便有商业价值的贴吧只有十万个，以平均每年一万的费用承包出去，净收入也有十个亿。病友的呐喊和声讨，抵得过这个利益的诱惑吗？

还有网友拿企业责任、商业道德说事，希望百度放下屠刀，立地成佛，但回顾百度的发家史，他就是靠吃人血馒头一路走过来的。从一开始的关键词竞价排名，到打竞争对手谷歌的黑报告，再到建立涉嫌侵权的百度文库，发布难以卸载的百度杀毒，百度何曾考虑过道德？

百度贴吧吧主出售和关键词竞价排名有异曲同工之处，而之前竞价排名的收入一度占到百度收入的八成，其中三分之一又是来自“点一次十几块”的医疗广告，甚至连“性病和癌症治愈率100%”的关键词都可出售。这些广告，多是由包治性病、不孕不育等莆田系民营医院投放。莆田市委书记梁建勇就曾公开表示，“2013年，莆田的民营医院就在百度上做了120亿元的广告。”

## **莆田大战百度**

这不，质疑一来，百度贴吧就宣布已经与中华儿慈会、天使妈妈基金会、罕见病关爱中心等专业公益机构达成合作意向，给病友提供更专业的服务和帮助，血友病吧也转交给北京血友之家罕见病关爱中心接手。公益人士二毛评论，在环保领域，污染企业找环保组织合作被称为“漂绿”，百度现在这样的危机公关，相当于“漂白”。

面对百度递出的合作之手，公益机构似乎没有拒绝的理由，更何况促使百度改变不就是我们都期待的结果吗？借助信息的力量，为病友服务，这难道不是好事吗？

但我们要小心，这双强大还滴着血的手，公益机构是否能hold住？

当大家在庆祝胜利时，血友病吧原吧主山东老八路似乎看得更清，他在评论中写道：“百度要是真诚改错，直接恢复原血友病吧管理人员的权限就可以了。但现在百度正在寻求有脸面的另一种途径解决，不是真诚的改错。”

- - -

理想主义，我们还未死在路上

※本文为NGOCN原创，作者：韩青。如需转载，请后台联系。媒体合作请联系yanggc@ngocn.net
